

Sistemas de equações do 1º grau a duas variáveis

Prof. Neto ☺

ESTUDE A PARTE TEÓRICA E RESOLVA OS EXERCÍCIOS DO FINAL DA FOLHA NO CADERNO.

Introdução

Alguns problemas de matemática são resolvidos a partir de soluções comuns a duas equações do 1º a duas variáveis.

Nesse caso, diz-se que as equações formam um **sistema de equações do 1º grau a duas variáveis**, que indicamos escrevendo as equações abrigadas por uma chave. Veja os exemplos:

$$a) \begin{cases} x + y = 5 \\ 2x - y = 9 \end{cases}$$

$$b) \begin{cases} 3x - y = 10 \\ x + y = 18 \end{cases}$$

O par ordenado que verifica ao mesmo tempo as duas equações é chamado **solução do sistema**. Indicamos pela letra *S*, de solução.

Por exemplo, o par (7,3) é solução do sistema $\begin{cases} x + y = 10 \\ x - 3y = -2 \end{cases}$

Pois verifica as duas equações. Ou melhor: $\begin{cases} 7 + 3 = 10 \\ 7 - 3.(3) = -2 \end{cases}$

Resolução de sistemas de equações do 1º grau (2 x 2)

Os processos ou métodos mais comuns são: o método da substituição, método da adição, método da comparação, além do método gráfico.

Método da substituição

Para aprender a trabalhar com esse método, você deve acompanhar os passos indicados nos exemplos a seguir:

1º exemplo: Resolver o sistema $\begin{cases} x + y = 7 \\ x - y = 1 \end{cases}$

1º passo: Isola-se uma das variáveis em uma das equações. Vamos isolar *x* na 1ª equação:

$$x + y = 7 \Rightarrow \boxed{x = 7 - y}$$

2º passo: Substitui-se a expressão encontrada no passo 1 na outra equação. Obtemos então uma equação do 1º com apenas uma incógnita

$$\begin{aligned} x - y &= 1 \\ (7 - y) - y &= 1 \\ 7 - y - y &= 1 \\ 7 - 2y &= 1 \end{aligned}$$

3º passo: Resolvemos a equação obtida no 2º passo:

$$7 - 2y = 1$$

$$-2y = 1 - 7$$

$$-2y = -6$$

$$y = \frac{-6}{-2}$$

$$\boxed{y = 3}$$

obtendo, assim, o valor de y .

4º passo: (Para encontrarmos o valor de x) Substitui-se o valor encontrado no 3º passo em qualquer uma das equação iniciais.

$$x + y = 7$$

$$x + (3) = 7$$

$$x = 7 - 3$$

$$\boxed{x = 4}$$

5º passo: Por último, escrevemos a solução do sistema: $S = \{(4, 3)\}$.

2º exemplo: Resolva o sistema $\begin{cases} x = 2y \\ 2x - 5y = 3 \end{cases}$

Passo 1: $x = 2y$

Passo 2:

$$2x - 5y = 3 \Rightarrow 2(2y) - 5y = 3 \Rightarrow 4y - 5y = 3 \Rightarrow -1y = 3$$

Passo 3: $-y = 3 \Rightarrow \boxed{y = -3}$

Passo 4: $x = 2y$

$$x = 2 \cdot (-3)$$

$$\boxed{x = -6}$$

A solução do sistema é: $S = \{(-6, -3)\}$

Método da Adição

Adicionando ou subtraindo membro a membro duas igualdades, obtemos uma nova igualdade.

O método consiste em somar as duas equações, mas isso deve ser feito sempre de modo a eliminar uma das variáveis na nova equação obtida. Ou seja, é preciso chegar a uma só equação, com uma só incógnita. Para que isso ocorra, é necessário existam termos opostos nas duas equações (em relação a uma mesma letra...).

Exemplo 1: Considere o sistema $\begin{cases} 5x - 3y = 15 \\ 2x + 3y = 6 \end{cases}$

Observe que a equação $\boxed{1}$ tem o termo $-3y$, e a equação $\boxed{2}$ tem o termo $+3y$ (oposto de $-3y$).

Esse fato nos permite obter uma só equação sem a incógnita y , somando as duas equações membro a membro.

$$\begin{array}{rcl} \left\{ \begin{array}{l} 5x - 3y = 15 \\ 2x + 3y = 6 \end{array} \right. & \oplus & \rightarrow \boxed{\begin{array}{l} \text{Como } -3y + 3y = 0, \text{ o } y \text{ desaparece.} \\ \text{Aí, fica tudo mais fácil!} \end{array}} \\ \hline 7x + 0 & = & 21 \\ 7x & = & 21 \\ \boxed{x = 3} \end{array}$$

Agora, é só substituir o valor de x em uma das equações do sistema:

$$\begin{array}{l} 5x - 3y = 15 \\ 5.(3) - 3y = 15 \\ 15 - 3y = 15 \\ -3y = 15 - 15 \\ -3y = 0 \\ \boxed{y = 0} \end{array}$$

A única solução do sistema é o par $(3,0)$

Exemplo 2: Vamos resolver o sistema $\begin{cases} 2x + 5y = 16 \\ 3x + 2y = 2 \end{cases}$

Aqui, seria **inútil** somar imediatamente as equações. Como não observamos **termos opostos** (que somados resulta 0), nenhuma letra desaparece. Mas, podemos obter termos opostos.

Veja que o MMC entre 5 e 2 (coeficientes de x nas duas equações) é 10. Daí, multiplicamos a 1ª equação por 2 e a 2ª equação por -5:

$$\begin{cases} 2x + 5y = 16 \\ 3x + 2y = 2 \end{cases} \begin{array}{l} \cdot (2) \\ \cdot (-5) \end{array} \Rightarrow \begin{cases} 4x + 10y = 32 \\ -15x - 10y = -10 \end{cases}$$

Você viu bem?!!! Com isso, conseguimos termos opostos neste último sistema.

E como $+10y - 10y = 0$, vem:

$$\begin{array}{rcl} \left\{ \begin{array}{l} 4x + 10y = 32 \\ -15x - 10y = -10 \end{array} \right. & \oplus & \\ \hline -11x + 0 & = & 22 \\ -11x & = & 22 \\ x & = & \frac{22}{-11} \\ \boxed{x = -2} \end{array}$$

Agora, levamos $x = -2$ na 2ª equação para encontrar o valor de y :

$$3x + 2y = 2$$

$$3(-2) + 2y = 2$$

$$-6 + 2y = 2$$

$$2y = 2 + 6$$

$$2y = 8$$

$$\boxed{y = 4}$$

A solução é o par $(-2, 4)$.

Exemplo 3: Resolva pelo método da adição o sistema $\begin{cases} 3x + y = 3 \\ 3x + 4y = 30 \end{cases}$

Vamos tornar opostos (ou simétricos) os coeficientes em x . Para isso, basta multiplicar a primeira equação por -1 (não mexer na 2ª):

$$\begin{cases} 3x + y = 3 & .(-1) \\ 3x + 4y = 30 & .(1) \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} -3x - y = -3 \\ 3x + 4y = 30 \end{cases} \oplus$$

$$\underline{\hspace{10em}}$$

$$3y = 27$$

De $3y = 27$, tiramos $\boxed{y = 9}$.

Calculando x :

Substituímos $y = 9$ na 1ª equação:

$$3x + y = 3$$

$$3x + (9) = 3$$

$$3x = 3 - 9$$

$$3x = -6$$

$$x = \frac{-6}{3}$$

$$\boxed{x = -2}$$

Nota importante: Podemos aplicar o método da adição de outra forma, neste caso procurando zerar a incógnita y .
Veja:

Multiplicamos a 1ª equação por 4 e a 2ª por 1... e então

$$\begin{cases} 3x + y = 3 & .(-4) \\ 3x + 4y = 30 & .(1) \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} -12x - 4y = -12 \\ 3x + 4y = 30 \end{cases} \oplus$$

$$\underline{\hspace{10em}}$$

$$-9x + 0 = 18$$

De $-9x = 18$, encontramos $x = \frac{18}{-9} = -2$ (Viu?! Dá o mesmo resultado!). Portanto, pode-se usar o processo da divisão duas vezes seguidas

Exemplo 4: Resolver o sistema pelo processo da adição $\begin{cases} 6a - 5b = 15 \\ -7a + 16b = 13 \end{cases}$

Temos que o MMC(6,7) = 42. Então, multiplicamos a 1ª equação por 7 e a 2ª por 6, temos:

$$\begin{cases} 6a - 5b = 15 & .(7) \\ -7a + 16b = 13 & .(6) \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} 42a - 35b = 105 \\ -42a + 96b = 78 \end{cases}$$

$$\begin{cases} 42a - 35b = 105 \\ -42a + 96b = 78 \end{cases} \oplus$$

$$61b = 183$$

$$b = \frac{183}{61} = 3$$

Substituindo $b = 3$ na 2ª equação, vem:

$$-7a + 16b = 13$$

$$-7a + 16.(3) = 13$$

$$-7a + 48 = 13$$

$$-7a = 13 - 48$$

$$-7a = -35$$

$$a = \frac{-35}{-7}$$

$$\boxed{a = 5}$$

Exercícios - RESOLVA NO CADERNO

1) Aplicando o método da substituição, resolva os seguintes sistemas 2x2:

$$a) \begin{cases} x - y = 5 \\ x + 3y = 9 \end{cases} \quad b) \begin{cases} 3x - 2y = 6 \\ x - 3y = 2 \end{cases} \quad c) \begin{cases} x + y = 4 \\ 2x + y = 7 \end{cases}$$

2) Aplicando o método da substituição, resolva os seguintes sistemas:

$$a) \begin{cases} x - y = 1 \\ -x + 2y = 3 \end{cases} \quad b) \begin{cases} x = 3y \\ x - 2y = 3 \end{cases} \quad c) \begin{cases} 2x + y = -3 \\ x + y = -1 \end{cases}$$

3) Aplicando o método da ADIÇÃO, resolva os seguintes sistemas:

$$a) \begin{cases} x - y = 3 \\ 2x + y = 9 \end{cases} \quad b) \begin{cases} x = 3y \\ x + 2y = 10 \end{cases} \quad c) \begin{cases} x + y = 10 \\ 2x - y = 8 \end{cases} \quad d) \begin{cases} x = 2y \\ 3x + 5y = 55 \end{cases}$$

$$e) \begin{cases} 4x + y = 7 \\ 2x - 5y = 9 \end{cases} \quad f) \begin{cases} x + y = 8 \\ 4x - 6y = 12 \end{cases} \quad g) \begin{cases} x - 3y = 9 \\ 2x + 3y = 6 \end{cases} \quad h) \begin{cases} 2x + 3y = 0 \\ 3x + 5y = 2 \end{cases}$$

$$i) \begin{cases} 5x + 4y = 1 \\ 2x - 3y = 5 \end{cases} \quad j) \begin{cases} x - y = 1 \\ x - 3y = -3 \end{cases}$$

4) Aplicando o método mais conveniente para o caso, resolva os seguintes sistemas:

a)
$$\begin{cases} x + y = 9 \\ x - y = 5 \end{cases}$$

b)
$$\begin{cases} 4x - y = 8 \\ x + y = 7 \end{cases}$$

c)
$$\begin{cases} x - 3y = 5 \\ 2x + 4y = 0 \end{cases}$$

d)
$$\begin{cases} x = 6y \\ 2x - 7y = -10 \end{cases}$$

e)
$$\begin{cases} 2x + 3y = 2 \\ 4x - 9y = -1 \end{cases}$$

f)
$$\begin{cases} 3x + 2y = 5 \\ 4x + y = 5 \end{cases}$$